\def\inc{inc2-x86}

\titreA {L'architecture x86}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Introduction
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Introduction}
    Le système xv6 est conçu pour l'architecture x86

    \begin {itemize}
	\item ce n'est pas l'architecture la plus simple
	\item ce n'est pas l'architecture la plus cohérente
	\item mais architecture sur laquelle reposent tous les PC (et
	    les Mac)
	    \\
	    \implique architecture dominante dans l'informatique
    \end {itemize}

    \bigskip

    Peut-on se dispenser de l'étude de cette architecture ?
    \begin {itemize}
	\item étude de xv6 \implique aspects de \frquote{bas niveau}
	\item connaissance minimale nécessaire
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique qu'est-ce que l'architecture x86 ?

\end {frame}

\begin {frame} {Introduction}
    Architecture x86 complexe :

    \begin {itemize}
	\item manuel complet disponible sur le site d'Intel : \\
	    {
	    \fC
	    \url {https://software.intel.com/en-us/articles/intel-sdm}
	    }
	\item version du 21 mai 2019 :  \textbf {4922} pages !
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique ce cours introduit les principaux éléments sans détailler
    \\
    \implique se référer à la documentation Intel si vous voulez en
    savoir plus !

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Historique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Historique}

\begin {frame} {Historique -- premiers processeurs}
    Histoire (simplifiée) des processeurs Intel

    \begin {itemize}
	\item 1971 : Intel 4004, le premier microprocesseur commercialisé
	    \begin {itemize}
		\item microprocesseur = processeur complet sur une puce
		\item registres sur 4 bits, 740 kHz
		\item adressage sur 12 bits (4096 mots de 4 bits)
	    \end {itemize}

	\item 1972 : Intel 8008
	    \begin {itemize}
		\item registres et mots de 8 bits
	    \end {itemize}

	\item 1974 : Intel 8080
	    \begin {itemize}
		\item processeur 8 bits, 2 MHz
		\item adressage sur 16 bits (64 Ko)
		\item intégré dans Altair 8800 (un des premiers
		    ordinateurs personnels)
		\item succès commercial, mais rapidement concurrencé :
		    \begin {itemize}
			\item Motorola 6800 : Altair 680, Tektronix 4051, etc
			\item MOS 6502 : consoles Atari, Apple II, etc.
			\item Zilog Z80 : TRS-80, ZX80, Amstrad
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    Processeurs Intel incompatibles entre eux
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- le précurseur}
    \begin {itemize}
	\item 1978 : Intel 8086
	    \begin {itemize}
		\item ressemble au 8080
		\item architecture interne et bus sur 16 bits, 5 MHz
		\item registres de 16 bits (utilisables en 8 bits,
		    compatibilité avec 8080)
		\item adressage sur 20 bits (1 Mo) \\
		    segmentation : 2 registres 16 bits
		    \implique adresse sur 20 bits
	    \end {itemize}
	\item 1979 : Intel 8088
	    \begin {itemize}
		\item strictement compatible avec 8086
		\item bus externe sur 8 bits
		\item version \frquote{low cost} du 8086
		\item choisi par IBM en 1981 pour l'IBM-PC
	    \end {itemize}
	\item 1982 : Intel 80186 et 80188, 80286
	    \begin {itemize}
		\item compatibilité (ascendante) avec 8086
		\item plus rapides, meilleure intégration, instructions
		    additionnelles
		\item 80286 : 4 modes d'exécution \implique système et
		    utilisateur
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- le précurseur}
    Compatibilité :
    \begin {itemize}
	\item tous ces processeurs sont compatibles avec le 8086
	\item compatibilité ascendante :
	    \begin {itemize}
		\item un programme écrit pour 8086 fonctionne sur 8088
		    comme sur 80286
		\item un programme écrit pour 80286 ne fonctionne pas
		    forcément sur un 8086
	    \end {itemize}
	\item processeurs conservent :
	    \begin {itemize}
		\item la même architecture interne (pas de révolution)
		\item les mêmes instructions (avec extensions)
		\item des registres sur 16 bits
		\item un bus d'adresses sur 20 bits
		\item \implique succès
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- le précurseur}
    Au début des années 1980, le 8086 et ses successeurs sont limités :

    \begin {itemize}
	\item architecture 16 bits : on passe à 32 bits
	\item adressage sur 20 bits : 1 Mo = pas assez
	\item pas de pagination
    \end {itemize}

    \bigskip

    \implique mise en chantier d'un nouveau processeur, le 80386

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- i386}
    \begin {itemize}
	\item 1986 : Intel 80386 (appelé également i386)

	    \begin {itemize}
		\item architecture interne 32 bits
		\item registres sur 32 bits
		    (accessibles sur 8 ou 16 bits : compatibilité)
		\item bus d'adresses sur 32 bits \implique 4 Go
		\item présence d'une MMU \implique pagination
		\item jeu d'instructions similaire au 8086
		    (compatibilité)
		\item mode \frquote{virtuel} : émulation d'un 8086
		    (compatibilité)
	    \end {itemize}

	\item 1988 : Intel 80386SX

	    \begin {itemize}
		\item version \frquote{low cost} du 80386 (comme le 8088)
		\item bus externe 16 bits, adresses sur 24 bits
	    \end {itemize}

	\item 1989 : Intel 80486DX (ou i486)

	    \begin {itemize}
		\item puis 80486SX, 80486DX2, 80486DX4, etc.
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- i386}
    La suite... et ses renommages marketing :
    \begin {itemize}
	\item 1993 : début de la longue litanie des Intel Pentium
	    \\
	    (Pentium II, Pentium Pro, Pentium 4, etc.)
	\item 1998 : début de la longue litanie des Intel Xeon
	\item 2006 : début de la longue litanie des Intel Core
	    \\
	    (Core, Core Solo, Core Duo, Core 2, etc. jusqu'à i3, i5,
	    i7...)
    \end {itemize}

    \bigskip

    Tous ces processeurs sont compatibles (ascendants) avec le i386
\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Architecture x86}
    L'architecture x86 est donc définie (a posteriori) comme :
    
    \begin {quote}
	un jeu d'instructions compatible avec le 80386 \\
	(et donc implicitement avec le 8086)
    \end {quote}

    et désigne par extension les processeurs ayant ce jeu d'instructions

\end {frame}

\begin {frame} {Historique -- Extension 64 bits}
    Extension de l'architecture x86 à 64 bits :

    \begin {itemize}
	\item 2003 : AMD Opteron (AMD = concurrent d'Intel)

	    \begin {itemize}
		\item registres sur 64 bits \\
		    (accessibles sur 8, 16, ou 32 bits...)
		\item \implique architecture AMD64
	    \end {itemize}

	\item Intel reprend ultérieurement ce jeu d'instructions 64 bits

	    \begin {itemize}
		\item appellations Intel : IA-32, et Intel-64
		\item appellations Linux : x86 ou x86-32, et x86-64
	    \end {itemize}

	\item mais toujours compatibilité ascendante !
    \end {itemize}

    \bigskip

    Xv6 supporte x86-32 uniquement \implique simplicité
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Modèle de programmation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Modèle de programmation}

\begin {frame} {Modes de fonctionnement}
    L'architecture x86-32 possède 3 modes de fonctionnement :

    \begin {itemize}
	\item mode \alert {réel}
	    \begin {itemize}
		\item émule un 8086, pas de MMU
		\item mode par défaut après une réinitialisation
		    (compatibilité !)
	    \end {itemize}
	\item mode \alert {protégé}
	    \begin {itemize}
		\item mode \frquote{normal} : accès à toutes les
		    fonctionnalités du i386
		    \begin {itemize}
			\item en particulier les niveaux de privilèges 0
			    (système) à 3 (utilisateur)
		    \end {itemize}
		\item mode par défaut pour un système d'exploitation
	    \end {itemize}
	\item mode \alert {8086 virtuel}
	    \begin {itemize}
		\item pour exécuter des programmes 8086 à
		    l'\frquote{intérieur} d'un processus
		    (compatibilité !)
		\item pas utilisé dans xv6
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    Le BIOS démarre le \frquote{boot loader} d'xv6 en mode réel
    (bootasm.S [9111]). Celui-ci passe rapidement en mode protégé
    [9138] pour ne plus en sortir.

\end {frame}

\begin {frame} {Registres généraux et pointeur d'instruction}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.9\linewidth] {\inc/reg-gen}
    \end {center}

    \bigskip

    Extension x86-64 : 16 registres généraux (64 bits) au lieu de 8 (32 bits)\\
    r0 à r15 (r0 = RAX, r1 = RBX... r7 = RSP) + RIP

\end {frame}

\begin {frame} {Registres généraux}
    Utilisation des 8 registres généraux :

    \begin {itemize}
	\item certaines instructions limitent l'utilisation ou ciblent
	    implicitement des registres

	    \begin {itemize}
		\item Exemple : l'instruction \code{movs} (\textit{move
		    string}) n'a pas d'opérande 
		    \\
		    \implique adresse source (resp.  destination)
		    indiquée par ESI (resp.  EDI)
		    et nombre d'octets indiqué par ECX
	    \end {itemize}

	\item EAX à EDX : \frquote{vraiment} généraux

	    \begin {itemize}
		\item EAX : utilisé pour la valeur de retour
		    d'une fonction en C

	    \end {itemize}

	\item ESP : utilisé comme pointeur de pile

	\item EBP : utilisé par les compilateurs pour localiser les
	    variables locales de la fonction courante dans la pile
	    (\textit {frame pointer})

    \end {itemize}

    Pointeur d'instruction : référence la prochaine instruction
    à exécuter \\
    \implique pas un registre général

\end {frame}


\begin {frame} {Registres généraux}

    Certains registres peuvent être accédés sous forme de :
    \begin {itemize}
	\item octet : 8 bits de poids faible (bits 0-7) ou 8 bits après (bits 8-15)
	\item mot : 16 bits de poids faible (bits 0-15)
	\item double mot : 32 bits de poids faible (bits 0-31)
	\item quadruple mot : 64 bits pour x86-64 (bits 0-63)
    \end {itemize}

    \bigskip

    Exemples :

    \begin {itemize}
	\item \code {movb \$0xff, \%al}
	\item \code {movb \$0xff, \%ah}
	\item \code {movw \$0xffff, \%ax}
	\item \code {movl \$0xffffffff, \%eax}
	\item \code {movq \$0xffffffffffffffff, \%rax}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Registre EFLAGS}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.8\linewidth] {\inc/reg-eflags}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Registre EFLAGS}
    EFLAGS contient des bits pour :
    \begin {itemize}
	\item refléter le statut du processeur
	    \begin {itemize}
		\item Zero : résultat nul pour la précédente
		    opération (ex: 5-5)
		\item Carry : retenue lors de la précédente
		    opération (ex: 5-6)
		\item Sign : résultat négatif pour la précédente
		    opération (ex: 5-6)
		\item etc.
	    \end {itemize}

	\item contrôler le fonctionnement du processeur (1 seul bit)
	    \begin {itemize}
		\item Direction : direction pour les
		    instructions sur les chaînes
	    \end {itemize}

	\item le système d'exploitation
	    \begin {itemize}
		\item I/O Privilege : donner aux processus le
		    droit de faire certaines entrées/sorties
		\item Interrupt Enable : prendre en compte
		    les interruptions
		\item etc.
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Syntaxe assembleur}
    Xv6 est conçu pour x86-32 :

    \begin {itemize}
	\item très peu d'assembleur
	    \begin {itemize}
		\item fichiers \frquote{\code{.S}}
		\item 1900 lignes quand même...
		\item couche minimale d'interface avec le matériel
	    \end {itemize}
	\item étude importante
	    \begin {itemize}
		\item relations entre logiciel de bas niveau
		    et matériel
		\item compréhension des mécanismes matériels
	    \end {itemize}
	\item familiarisation avec la syntaxe de l'assembleur
	    \begin {itemize}
		\item assembleur utilisé : GNU \code {as} (comme
		    sur la plupart des Unix)
		\item syntaxe différente de l'assembleur Intel
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Syntaxe assembleur}
    L'assembleur analyse :

    \begin {itemize}
	\item des instructions : traduites \implique placées
	    dans le fichier objet \frquote{\code{.o}}

	    \begin {itemize}
		\item ex : \code{mov}, \code{add}, \code{jmp}, etc.
		\item opérandes : registres, constantes
		    \frquote{immédiates}, etc.

	    \end {itemize}

	\item des étiquettes : converties en adresses \implique
	    utilisées par d'autres instructions

	    \begin {itemize}
		\item ex : \code{jmp}, \code{mov}
	    \end {itemize}

	\item des directives : contrôlent le fonctionnement
	    de \code{as}
	    
	    \smallskip

	    Exemples :
	    \begin {itemize}
		\item \code{.globl} : rend une étiquette utilisable
		    dans un autre fichier \\
		    \implique exporte ou importe le symbole
		\item \code{.word} : place 16 bits dans le fichier objet
		\item \code{.text} : place les octets suivants (instructions
		    ou données) dans la partie \frquote{code} du fichier

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Syntaxe assembleur}
    \hspace* {-25mm}
    \includegraphics [width=1.45\linewidth] {\inc/asm}
\end {frame}

\begin {frame} {Assembleur dans un source C}
    Inclusion d'instructions assembleur dans un source C

    \begin {itemize}
	\item intérêt :
	    \begin {itemize}
		\item petites fonctions C pour encapsuler une instruction
		    assembleur
		\item prologue/épilogue de fonction : géré par le
		    compilateur

	    \end {itemize}
	\item attention : ne pas en abuser \implique assembleur
	    pas facile à lire

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Assembleur dans un source C}
    Exemple :

    \bigskip

    \hspace* {-25mm}
    \includegraphics [width=1.4\linewidth] {\inc/c-asm}
\end {frame}

% \begin {frame} {Appel de fonction}
% \end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Adressage mémoire
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Adressage mémoire}

\begin {frame} {Adressage mémoire}
    Deux mécanismes distincts s'enchaînent :
    \begin {itemize}
	\item segmentation : poids de l'histoire
	\item pagination : gestion mémoire moderne
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\includegraphics [width=.7\linewidth] {\inc/adrmem}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Segmentation}
    6 registres de segments dans l'architecture x86-32 :

    \bigskip

    \includegraphics [width=.7\linewidth] {\inc/reg-seg}
\end {frame}


\begin {frame} {Segmentation}
    Segmentation : héritage du 8086

    \medskip

    \textbf{Autrefois} (ou actuellement en mode \alert{réel} ou
    \alert{8086-virtuel}) :

    \begin {itemize}
	\item hack : bus d'adresses sur 20 bits
	    et registres de 16 bits

	\item adresse sur le bus = segment $\times$
	    16 $+$ adresse demandée

	\item choix du registre de segment :
	    \begin {itemize}
		\item implicite, en fonction de l'accès

		    \begin {itemize}
			\item exemple : CS pour lecture d'une
			    instruction
			\item exemple : SS pour une instruction
			    d'empilement ou de dépilement
		    \end {itemize}

		\item explicite : 

		    \begin {itemize}
			\item exemple : \code{movb \$0xff,\%fs:(\%edx)}
		    \end {itemize}


	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Segmentation}
    \textbf{Aujourd'hui}, dans l'architecture x86-32 (en mode
    \alert{protégé}) :

    \begin {itemize}
	\item table des segments en mémoire

	    \begin {itemize}
		\item adresse de début : registre GDTR ou LDTR
		    \begin {itemize}
			\item GDTR : \textit{Global Descriptor Table Register}
			\item LDTR : \textit{Local Descriptor Table Register}
			\item choix : bit TI dans le registre
			    de segment (CS, DS, etc.)
			\item tables gérées par le système d'exploitation
		    \end {itemize}
		\item entrée = <limite, base, flags>
		\item $2^{13}$ entrées possibles
	    \end {itemize}
	\item registre de segment = index dans la table
	    des segments
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Segmentation}
    Mauvaise nouvelle :

    \begin {itemize}
	\item la notion de segment est centrale dans x86
	\item utilisation \frquote{obligatoire} dans bien des cas
	    \begin {itemize}
		\item même si elle paraît anachronique
		\item même si elle est compliquée
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip \bigskip

    Bonne nouvelle :

    \begin {itemize}
	\item utilisation minimale des segments dans xv6 !
	\item segments initialisés lors du démarrage...
	    \begin {itemize}
		\item ... et plus modifiés après
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Vision complète}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=\linewidth] {\inc/mmu-i386}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Flags associés aux pages}
    Principaux flags associés à chaque page :

    \ctableau {\fC} {|c|p{.85\textwidth}|} {
	P & (\textit{Present\/}) page présente (1) ou non (0)
	\\
	R/W & (\textit{Read/Write\/}) écriture autorisée (1) ou non (0)
	\\
	U/S & (\textit{User/Supervisor\/}) accès en mode
	    non privilégié autorisé (1) ou non (0)
	\\
	PS & (\textit{Page Size\/}, pour le \frquote{page directory}) pages
	    de 4 Mo (1) ou 4 Ko (0)
	\\
    }
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Protection et descripteur de tâche
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Protection et descripteur de tâche}

\begin {frame} {Protection}
    Le noyau d'un système a deux objectifs fondamentaux :
    \begin {itemize}
	\item partager équitablement les ressources
	\item garantir la sécurité des données
    \end {itemize}

    \bigskip \bigskip

    Pour assurer ce rôle d'arbitre, le noyau doit être le seul
    à manipuler certaines informations :

    \begin {itemize}
	\item interdire des instructions aux programmes utilisateurs

	    \begin {itemize}
		\item contrôle des périphériques, changement de
		    l'adresse de début de la table des pages, etc.

	    \end {itemize}

	\item interdire des zones mémoires aux programmes utilisateurs

	    \begin {itemize}
		\item zone de données d'un autre processus,
		    descripteur du processus courant,
		    etc.

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protection}
    Minimum pour assurer ce rôle d'arbitre : processeur avec 2 modes
    d'exécution distincts :

    \begin {itemize}
	\item mode système / superviseur / privilégié / etc.

	    \begin {itemize}
		\item toutes les instructions sont exécutables
		\item mode \frquote{normal} d'exécution du noyau
	    \end {itemize}

	\item mode utilisateur / non-privilégié

	    \begin {itemize}
		\item certaines instructions sont interdites
		    \begin {itemize}
			\item exemples : \code{lgdt}, \code{hlt}, etc.

		    \end {itemize}
		\item mode \frquote{normal} d'exécution des programmes utilisateurs
		\item tentative d'exécution \implique exception
		    \implique signal \implique \textit {core dumped}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Protection}
    L'architecture x86 possède 4 niveaux de privilèges :

    \begin {center}
	\includegraphics [width=.6\linewidth] {\inc/prot}
    \end {center}

    Seuls 2 niveaux sont utilisés par xv6 :
    \begin {itemize}
	\item 0 : le plus privilégié
	\item 3 : le moins privilégié
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Protection}
    Quelles différences entre ces niveaux ?

    \begin {itemize}
	\item exécution des instructions privilégiées

	    \begin {itemize}
		\item niveau 0 uniquement
		\item interdites pour les niveaux 1 à 3
	    \end {itemize}

	\item exécution des instructions d'entrées/sorties

	    \begin {itemize}
		\item autorisation à chaque niveau configurable
		    par le noyau
	    \end {itemize}

	\item accès à des zones mémoires

	    \begin {itemize}
		\item autorisation à chaque niveau configurable
		    par le noyau
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    \implique possibilités étendues \\
    \implique exemple : accès direct à la carte graphique pour certains
	processus

\end {frame}


\begin {frame} {Protection}
    Synthèse des mécanismes :

    \begin {itemize}
	\item CPL : Current Privilege Level (segment CS)
	\item DPL : Descriptor Privilege Level (descripteur de segment)
	\item RPL : Requested Privilege Level (autres segments)
	    \begin {itemize}
		\item normalement, DPL $\geq$ min (CPL, RPL)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\includegraphics [width=.7\linewidth] {\inc/cpl}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Protection}
    Exemple : instruction \code {movb \$0xff, \%fs:(\%edx)}
    \begin {itemize}
	\item lecture de l'instruction via le segment de code (CS)
	    \begin {itemize}
		\item niveau courant $\leftarrow$ CPL (0 : code du noyau,
		    3 : code du processus)
	    \end {itemize}

	\item écriture d'une donnée via le sélecteur de segment FS
	    \begin {itemize}
		\item si RPL(FS) moins privilégié, alors
		    niveau courant $\leftarrow$ RPL(FS)
		\item si RPL(FS) plus privilégié, exception !

	    \end {itemize}

	\item segment FS référence le descripteur dans
	    la table des segments
	    \begin {itemize}
		\item si DPL moins privilégié, alors ok
		\item si DPL plus privilégié, exception !
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip \bigskip

    Simple, non ?
\end {frame}


\begin {frame} {Protection}
    Accès aux périphériques :

    \begin {itemize}
	\item instructions \code{in} et \code{out}
	\item exécution autorisée suivant les 2 bits IOPL (I/O
	    Privilege Level) du registre EFLAGS
	    \begin {itemize}
		\item si CPL > IOPL alors exception !
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \implique instructions privilégiées ou non suivant le système
    d'exploitation
\end {frame}


\begin {frame} {Descripteur de tâche}
    Descripteur de tâche :

    \begin {itemize}
	\item l'architecture x86 permet d'assister le système
	    d'exploitation pour la commutation des tâches (processus)

	\item commutation de tâche : instructions spécialisées (ou
	    traitées spécialement)

	\item TSS (\textit{Task State Segment}) : segment spécialisé

	    \begin {itemize}
		\item réside dans la table des descripteurs de segments
		\item pas référencé par les registres de segments (CS, etc.)
		\item référencé par le registre TR (\textit{task register})
	    \end {itemize}

	\item TSS contient une copie des registres
	    \begin {itemize}
		\item modifiés par le processeur lors d'une commutation
		    (ex: registres généraux)
		\item lus par le processeur lors d'une commutation
		    (ex: ESP et SS pour les privilèges 0 à 2)
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Descripteur de tâche}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.9\linewidth] {\inc/tss}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Descripteur de tâche}
    L'utilisation du TSS est obligatoire :
    \begin {itemize}
	\item même si on n'utilise pas les instructions spécialisées
	    \begin {itemize}
		\item commutation par le noyau et non
		    assistée par le processeur
		    \\
		    \implique commutation \frquote{logicielle}
		\item comme sur la plupart des noyaux de systèmes
		    \\
		    \implique et en particulier xv6
	    \end {itemize}

	\item mais parce qu'il faut basculer sur la pile noyau lors
	    d'une interruption ou d'un appel système
	    \begin {itemize}
		\item initialisation de ESP et SS à partir
		    des valeurs \frquote{ESP + SS pour le niveau de privilège
		    0} du TSS
	    \end {itemize}

	\item heureusement : utilisation minimale
    \end {itemize}

    \bigskip

    Note : commutation \frquote{matérielle} plus supportée sur x86-64

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Registres de contrôle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Registres de contrôle}

\begin {frame} {Registres de contrôle}
    L'architecture x86 dispose en plus de 5 \frquote{registres de contrôle}

    \begin {itemize}
	\item accessibles en mode privilégié uniquement (niveau 0)
	\item contrôlent le fonctionnement du processeur
	    \begin {itemize}
		\item permettent au noyau d'activer une caractéristique
		    du processeur
		    \\
		    Exemple : activer ou non la pagination

	    \end {itemize}
	\item ou informent le noyau (cf CR 2)
	\item complément du registre EFLAGS
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Registres de contrôle}
    Informations utilisées par xv6 :
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.9\linewidth] {\inc/reg-ctrl}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Registres de contrôle}
    \ctableau {\fC} {|c|p{.8\textwidth}|} {
	CR0.PE & (\textit{Protection Enable\/}) active le mode \frquote{protégé}
	    (sinon mode \frquote{réel})
	\\
	CR0.WP & (\textit{Write Protect\/}) respecte la protection en écriture,
	    même pour le niveau le plus privilégié
	\\
	CR0.PG & (\textit{Paging\/}) active la pagination
	\\
	CR2 & en cas de défaut de page, contient l'adresse en cause
	\\
	CR3.PDB & (\textit{Page-Directory Base}) adresse du début de
	    la table principale des pages, les 12 bits de poids faible
	    sont implicitement à 0
	\\
	CR4.PSE & (\textit{Page Size Extension\/}) taille des pages =
	    4 Mo ou 4 Ko selon la table des pages (sinon 4 Ko seulement)
	\\
    }

    \bigskip

    Beaucoup d'autres flags, non utilisés par xv6.
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Interruptions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Interruptions et exceptions}

\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Principe}
    Interruption ou exception = notification d'événement transmise
    au processeur

    \begin {itemize}
	\item \alert{interruption} : asynchrone, émise par un mécanisme
	    externe
	\item\alert{exception} : synchrone, souvent émise par le
	    processeur lui-même
    \end {itemize}

    \medskip

    Exemples  :

    \begin {itemize}
	\item interruptions

	    \begin {itemize}
		\item un périphérique signale la fin d'une opération
		    d'entrée/sortie

		\item horloge signale la fin d'une période de temps
	    \end {itemize}

	\item exceptions

	    \begin {itemize}
		\item tentative de division par zéro
		\item tentative d'accès à une page non présente en mémoire
		\item demande d'appel système (ou \textit{trappe})
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    \implique gérées de manière similaire \\
    \implique dans la suite, on ne parle plus que d'interruptions
\end {frame}

\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Principe}
    Gestion des interruptions sur x86 :
    \begin {itemize}
	\item recours à un composant externe : APIC 
	    (\textit {Advanced Programmable Interrupt Controller\/})
	\item la broche d'interruption de chaque contrôleur de périphérique
	    est reliée à une broche spécifique sur l'APIC
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\includegraphics [width=.9\linewidth] {\inc/irq}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Traitement}

    Lorsqu'un périphérique souhaite interrompre le processeur :

    \begin {enumerate}
	\item l'APIC détecte la requête d'interruption :
	    \begin {itemize}
		\item il active la ligne d'interruption sur le CPU
		\item il place le numéro du périphérique sur le bus
	    \end {itemize}
	\item à la fin de l'instruction courante, le CPU consulte le
	    flag EFLAGS.IE (\textit{Interrupt Enable})
	    \begin {itemize}
		\item si IE = 0, l'interruption est ignorée \\
		    (vérification effectuée à chaque fin d'instruction)
		\item si IE = 1, l'interruption est prise en compte
		    \implique on continue
	    \end {itemize}

	\item le CPU consulte le registre IDTR (\textit{Interrupt
	    Descriptor Table Register\/}) \implique adresse de début
	    du vecteur d'interruptions

	    \begin {itemize}
		\item le numéro du périphérique est l'index dans le vecteur
		\item lecture de :
		    \begin {itemize}
			 \item flags, dont DPL
			 \item index de segment
			 \item adresse
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Traitement}
    Le CPU fait ensuite les opérations suivantes (en matériel) :
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {3}
	\item si CPL > DPL alors changement de pile
	    \begin {itemize}
		\item lecture dans TSS de ESP et SS pour le privilège
		    de niveau DPL
		\item sauvegarde de ESP et SS actuels à l'emplacement lu
		\item ESP et SS $\leftarrow$ emplacement lu
	    \end {itemize}
	\item sauvegarde de EFLAGS, CS, EIP sur la pile
	\item sauvegarde du numéro d'erreur (dans le cas d'une exception)
	    sur la pile
	\item EFLAGS.IE $\leftarrow$ 0 (dans le cas d'une interruption)
	\item CS et EIP $\leftarrow$ valeurs lues dans le vecteur
	    d'interruption

    \end {enumerate}

    \bigskip
    Dès lors, le CPU commence à exécuter le code du noyau pour traiter
    l'interruption ou l'exception
\end {frame}


\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Traitement}
    Instruction spéciale (\code{iret}) pour terminer le traitement
    d'une interruption
    \\
    \implique restaure les informations sauvegardées lors de la prise
    en compte de l'interruption ou de l'exception
\end {frame}


\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Traitement}
    Quelques indexes dans le vecteur d'interruptions \\
    (dont l'adresse de début = registre IDTR)

    \ctableau {\fC} {|c|l|} {
	0 & division par 0 \\
	4 & overflow \\
	6 & instruction inconnue \\
	10 & accès invalide au TSS \\
	11 & segment non présent \\
	12 & problème d'accès à la pile \\
	13 & tentative d'accès à une page interdite \\
	14 & tentative d'accès à une page absente \\
	32-255 & interruptions externes ou instruction \code{int} \\
    }
\end {frame}


\begin {frame} {Interruptions et exceptions -- Primitives systèmes}
    Pour réaliser un appel à une primitive système :

    \begin {itemize}
	\item le programme (en mode non privilégié, niveau = 3) doit 
	    générer une exception spécifique

	\item instruction \code{int} suivie d'un nombre $n \in [0,255]$

	    \begin {itemize}
		\item que le nom de cette instruction est mal choisi !
	    \end {itemize}

	\item $n$ est directement l'index dans le vecteur
	    d'interruptions

	    \begin {itemize}
		\item il vaut mieux ne pas utiliser un numéro déjà utilisé
		    pour une exception ou une interruption d'un périphérique
		\item xv6 a choisi $n = 64$ pour les primitives systèmes
	    \end {itemize}

	\item traitement de \code{int} par le CPU : cf exceptions

    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Entéres/sorties
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Entrées/sorties}

\begin {frame} {Entrées/sorties}
    Contrôle des périphériques par le processeur :

    \begin {center}
	\includegraphics [width=.6\linewidth] {\inc/io-1}
    \end {center}

    \medskip

    Deux méthodes classiques :
    \begin {itemize}
	\item instructions spéciales d'entrées/sorties : \code{in}
	    et \code{out}

	\item entrées/sorties adressées en mémoire (\textit{memory
	    mapped I/O\/})

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Instructions d'entrées/sorties}
    Instructions d'entrées/sorties :
    
    \begin {itemize}
	\item \code{in \textit{port}, \%\textit{reg}}
	    \\
	    \implique lit la valeur dans l'espace du contrôleur
	    $\rightarrow$ registre CPU

	\item \code{out \textit{val}, \textit{port}}
	    \\
	    \implique écrit la valeur dans l'espace du contrôleur
	    \\
	    (\textit{val} = valeur, ou registre AL, AX ou EAX)
	\item contraintes :
	    \begin {itemize}
		\item \textit{port} : numéro du port sur 16 bits
		    (valeur ou registre DX)
		\item \textit{reg} : forcément AL, AX ou EAX
		\item \textit{val} : valeur, ou registre AL, AX ou EAX
	    \end {itemize}
	\item à chaque contrôleur sont affectés un ou plusieurs
	    numéros de port

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Instructions d'entrées/sorties}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.6\linewidth] {\inc/io-2}
    \end {center}

    \medskip

    Pour exécuter une instruction \code{inb 1234,\%ah} :
    \begin {enumerate}
	\item CPU $\rightarrow$ bus de contrôle : 2 broches
	    \begin {itemize}
		\item sens = lecture (périphérie $\rightarrow$ CPU)
		\item type d'accès = entrée/sortie
	    \end {itemize}
	\item CPU $\rightarrow$ bus d'adresses : 1234
    \end {enumerate}
    Chaque contrôleur compare l'adresse : \frquote{suis-je concerné} ?
    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {2}
	\item contrôleur $\rightarrow$ bus de données : information demandée

    \end {enumerate}
    Le CPU lit la valeur et la met dans le registre
\end {frame}

\begin {frame} {Instructions d'entrées/sorties}
    Les instructions d'entrées/sorties :
    \begin {itemize}
	\item ne sont pas formellement des instructions privilégiées :
	    \begin {itemize}
		\item dépendent de CPL (niveau de privilège du
		    programme) et de IOPL (niveau de privilège I/O dans
		    le registre EFLAGS)

		\item on pourrait imaginer que les instructions
		    d'entrées/sorties soient accessibles à niveau de
		    privilège moins élevé

	    \end {itemize}

	\item la plupart des noyaux limitent ces instructions au niveau
	    0 en pratique

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemple -- contrôleur de clavier}
    \begin {itemize}
	\item deux ports reconnus par le contrôleur :
	    \alert{0x60} et \alert{0x64}
	\item significations différentes entre lecture et écriture
	    \begin {itemize}
		\item \textit {input buffer} : en écriture, permet
		    au processeur d'envoyer une information au contrôleur
		\item \textit {output buffer} : en lecture, transfert d'un
		    octet du contrôleur vers le processeur
		\item \textit {control register} : en écriture, permet
		    au processeur d'envoyer une commande au contrôleur
		\item \textit {status register} : en lecture, indique
		    via 8 bits l'état du contrôleur
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=.6\linewidth] {\inc/kbd-ctrl}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemple -- contrôleur de clavier}

    \begin {itemize}
	\item lecture du registre d'état : \code{inb 0x64,\%al}

	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		bit \code{OUTB} & donnée disponible dans l'output buffer (1) ou vide (0)
		\\
		bit \code{INPB} & input buffer pas encore vidé (1) ou non (0)
		\\
		etc. &
		\\
	    }


	\item écriture dans le registre de contrôle :
	    \code{outb \textit{val},0x64}

	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		\code{0xaa} & lancer un self-test
		\\
		\code{0xd0} & remplir l'\textit{output buffer} avec
		    l'octet suivant du clavier
		\\
		etc. &
		\\
	    }
	\item certaines commandes doivent être émise par écriture
	    dans l'\textit{input buffer}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemple -- contrôleur de clavier}
    Exemple 1 : lire une touche sur le clavier

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/kbd-read.s}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemple -- contrôleur de clavier}
    Exemple 2 : allumer les LED CapsLock et NumLock du clavier

    \lstinputlisting [basicstyle=\fD\lstmonstyle] {\inc/kbd-led.s}
\end {frame}


\begin {frame} {Entrées/sorties adressées en mémoire}
    Défaut des instructions d'entrées/sorties :

    \begin {itemize}
	\item numéro de port limité à 16 bits sur x86
	\item recours à des instructions spéciales \implique assembleur !
    \end {itemize}

    Banalisation (adoptée sur nombre d'autres processeurs) :

    \begin {itemize}
	\item chaque contrôleur gère une plage d'adresses \frquote{normales}
	\item un accès \frquote{normal} à ces adresses est traité comme
	    un accès mémoire, vu du CPU
	\item \implique \textit{memory mapped I/O}

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% The big picture
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {The big picture}

\begin {frame} {The big picture}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=1.0\linewidth] {\inc/bigpic-1}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Lecture d'une instruction}
    \begin {center}
	\includegraphics [width=1.0\linewidth] {\inc/bigpic-2}
    \end {center}
\end {frame}
